\documentclass[croatian,a4paper,12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{charter}
\usepackage{microtype}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{index}
\usepackage{url}
\usepackage{comment}
\usepackage{verbatim}

\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}
\newpagestyle{mystyle}{\sethead[\thepage][][\chaptertitle]{}{}{\thepage}}
\pagestyle{mystyle}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\title{\textbf{Raspberry Pi Jukebox}}
\author{\Large{Denis Bošnjaković\par}}
\date{\large{}}
\maketitle
\end{titlepage}

\let\cleardoublepage\clearpage
\tableofcontents

\chapter{Uvod}
\section{Projekt}
Ovaj dokument će služiti za opis projekta. Bit će objašnjeno kako instalirati minimalni \textit{Gentoo Linux} operativni sustav na \textit{Raspberry Pi} 3, instalirati i podesiti potrebne servise te povezati pojedine komponente. Rezultat je vrlo jednostavna, prilagođena i moćna "kutija" spojena na lokalnu mrežu kojom je moguće upravljati preko web sučelja.

\bigskip\noindent Jukebox je zamišljen tako da će \textit{Raspberry Pi}, na kojemu je instaliran minimalan \textit{Gentoo Linux} sustav, služiti kao server. Na njega će se spajati preko drugog računala. Nakon spajanja korisniku će biti prezentirano \textit{web} sučelje.

\bigskip\noindent Web sučelje će učitati pjesme koje su spremljene lokalno na SD kartici. Na OLED zaslonu će biti prikazana IP adresa preko koje se povezuje, mobitelom ili računalom. Nakon puštanja glazbe umjesto IP adrese će biti prikazani podaci o pjesmi koja svira. Jukebox se može paliti i gasiti pritiskom na gumb.

\newpage
\noindent Za projekt je potrebno slijedeće:
\begin{itemize}
\item \textit{Raspberry Pi} 3 Model B
\item Memorijska kartica\footnote{Podržane kartice mogu se naći na stranici \url{https://elinux.org/RPi_SD_cards/}}
\item 128x64 \textit{OLED} zaslon
\item Dugme za paljenje/gašenje
\end{itemize}
Ako se odlučite za \textit{Gentoo}:
\begin{itemize}
\item Računalo na kojemu je već instaliran \textit{Gentoo Linux} sa \textit{OpenRC init} sustavom umjesto \textit{systemd}
\item Strpljenja
\end{itemize}

\section{Gentoo Linux}
\textit{Gentoo Linux} je vrlo specifična distribucija. Svaki program koji želite instalirati je potrebno \textit{buildati} iz \textit{sourcea}. Upravitelj paketa \verb|portage| se o svemu tome brine umjesto vas. \textit{Gentoo} koristi \verb|USE| zastavice za kontrolu raznih mogućnosti nad programima. To znači da npr. ako instalirate program, a ne želite koristiti \verb|openssl| nego \verb|libressl|, to možete jednostavno napraviti, definiranjem \verb|USE="-openssl libressl"|. Također, možete reći kompajleru da stvori \textit{binary} točno za vaš procesor umjesto za generički definiranjem \verb|CFLAGS="-march=native"|.

\bigskip\noindent Na sustavu će biti instalirano samo ono što vi želite da bude i tu je prednost što se može podesiti našim potrebama projekta. Nije nužno koristiti \textit{Gentoo Linux}, bilo koja \textit{aarch64 Linux} distribucija koja se može instalirati na \textit{Raspberry Pi} će biti dovoljna.

\newpage
\chapter{Priprema za instalaciju}
Ako vam je sama \textit{Gentoo} instalacija i konfiguracija prevelik zalogaj, možete preuzeti prekonfiguriran \textit{Gentoo Linux} sustav za \textit{Raspberry Pi} na slijedećoj poveznici: \url{https://github.com/sakaki-/gentoo-on-rpi-64bit}. Također, minimalna verzija sustava sa \verb|LAMP| konfiguracijom se nalazi u \textit{git} repozitoriju ovog projekta, ali ona ne sadrži \verb|portage| upravitelj paketa.

\section{Instaliranje \textit{cross compilera}}
Prije same instalacije sustava potrebno je podesiti \textit{compiler}. Treba uzeti u obzir da se arhitektura procesora na standardnom računalu (x86) razlikuje od one na \textit{Raspberry Pi}-u \textit{(ARM)}. \textit{Gentoo} sadrži alat \textit{crossdev} za izgradnju \textit{cross compiler toolchain}-a. Za instalaciju alata potrebno je u terminalu unijeti slijedeću naredbu:
\begin{verbatim}
# emerge sys-devel/crossdev
\end{verbatim}

\bigskip\noindent
Kreirat ćemo \textit{crossdev overlay}:
\begin{verbatim}
# mkdir -p /var/db/repos/localrepo-crossdev/{profiles,metadata}
# echo 'crossdev' > /var/db/repos/localrepo-crossdev/profiles/repo_name
# echo 'masters = gentoo' > /var/db/repos/localrepo-crossdev/metadata/layout.conf
# echo 'thin-manifests = true' >> /var/db/repos/localrepo-crossdev/metadata/layout.conf
# chown -R portage:portage /var/db/repos/localrepo-crossdev
\end{verbatim}

\newpage\noindent
Zatim treba kreirati datoteku \verb|/etc/portage/repos.conf/crossdev.conf| i u nju upisati slijedeće:
\begin{verbatim}
[crossdev]
location = /var/db/repos/localrepo-crossdev
priority = 10
masters = gentoo
auto-sync = no
\end{verbatim}
Nakon toga potrebno je podesiti \textit{crossdev}. Arhitektura procesora \textit{Raspberry Pi}-a je \textit{ARM}, a procesor će raditi u 64-bitnom načinu rada:
\begin{verbatim}
# crossdev -t aarch64-unknown-linux-gnu
\end{verbatim}
Ovo će potrajati. \textit{Crossdev} će automatski \textit{buildati binutils}, \textit{gcc}, \textit{headers} i \textit{libc}. Nakon završetka možemo potvrditi da je \textit{cross compiler} uspješno instaliran upisujući:
\begin{verbatim}
$ gcc-config -l
\end{verbatim}
\smallskip
\begin{center}
\includegraphics[width=11cm]{gcc-config.png}
\end{center}
\smallskip
Nakon unosa naredbe, na slici možemo vidjeti dvije stavke gdje \verb|aarch64-unknown-linux-gnu| se odnosi na upravo instalirani \textit{ARM cross compiler}, a \verb|x86_64-pc-linux-gnu| je \textit{nativni compiler} na računalu.

\section{Dohvaćanje \textit{firmware}-a}
\textit{Raspberry Pi} ima vlastiti \textit{firmware} za pokretanje kojega je potrebno preuzeti. Unesite slijedeće naredbe:
\begin{verbatim}
# mkdir /rpi
# cd /rpi
# git clone -b stable --depth=1 https://github.com/raspberrypi/firmware
# git clone https://github.com/RPi-Distro/firmware-nonfree.git
\end{verbatim}

\section{Particioniranje SD kartice}
Za razliku od tradicionalnih PC-a, \textit{Raspberry} nema \textit{BIOS} te nema potrebe za instaliranjem \textit{bootloadera}. \textit{GPU} vodi brigu o svemu tome i zbog toga postoje 2 ograničenja kod particioniranja:
\begin{enumerate}
\item Particijska tablica mora biti \verb|msdos|
\item Prva particija (\verb|/boot|) mora biti \verb|FAT32|
\end{enumerate}

\noindent
Za particioniranje ćemo koristiti \textit{GParted}. Nakon pokretanja alata, u desnom padajućem izborniku treba odabrati SD karticu, u ovom slučaju to je disk \verb|/dev/sda|.

\bigskip\begin{center}
\includegraphics[width=13cm]{gparted.png}
\end{center}
\bigskip

\noindent Nakon odabira treba stvoriti \verb|msdos| particijsku tablicu. To ćemo učiniti odabirom na \verb|Device -> Create Partition Table|. Prikazat će se upozorenje stoga dobro provjerite da li ste izabrali SD karticu jer stvaranjem nove particijske tablice GUBITE SVE PODATKE. Ako ste sigurni, odaberite \verb|msdos| te konačno na \verb|Apply|.

\newpage\noindent
Za početak, kreirat ćemo dvije particije. Prva particija će biti \verb|FAT32| veličine 50MiB. Za drugu particiju koristit ćemo F2FS datotečni sustav. Na njoj će se nalaziti operativni sustav te ona zauzima sav preostali prostor. SD kartica je trenutno particionirana na ovaj način jer ćemo morati \textit{bootati Raspberry} bar jednom kako bi dovršili instalaciju potrebnih programa koji se odbijaju \textit{buildati} unutar \textit{chroot}-a ili \textit{cross compilera}. U zadnjem koraku ćemo ju particionirati kako treba.

\bigskip\noindent
Nakon kreiranja particija treba kliknuti na zelenu strelicu kako bi se promjene zapisale. Kada su particije zapisane, potrebno je postaviti određene zastavice. Desnim klikom odaberite \verb|/boot| particiju, odaberite \verb|Manage Flags| te označite zastavice \verb|boot| i \verb|lba|.

\bigskip\noindent
Ako je sve prošlo kako treba, za slijedeći korak potrebno je montirati kreirane particije. Obavezno zamijenite \verb|/dev/sda| ako je na vašem sustavu SD kartica pronađena pod drugim imenom (npr. \verb|/dev/mmcblk|)!

\begin{verbatim}
# mkdir -p /mnt/gentoo/{boot,sysroot}
# mount /dev/sda1 /mnt/gentoo/boot
# mount /dev/sda2 /mnt/gentoo/sysroot
\end{verbatim}

\chapter{QEMU}
Za dodatnu konfiguraciju sustava malo kasnije koristit ćemo \verb|QEMU| (\textit{Quick EMUlator}). Sa \verb|QEMU| alatom ćemo podesiti sustav te instalirati potrebne programe. \verb|QEMU| je emulator, a zbog razlike u arhitekturi \textit{ARM} i \textit{x86} procesora potrebno ga je koristiti. On će služiti kao prevoditelj \textit{ARM} instrukcija.

\section{Preduvjeti}
Prije \verb|QEMU| instalacije potrebno je navesti koje arhitekture će biti podržane. Na \textit{host} računalu otvorite datoteku:
\begin{verbatim}
# vim /etc/portage/make.conf
\end{verbatim}
i unesite slijedeće:
\begin{verbatim}
KERNEL="linux"
QEMU_SOFTMMU_TARGETS="aarch64 x86_64"
QEMU_USER_TARGETS="aarch64 x86_64"
\end{verbatim}

\bigskip\noindent\verb|QEMU| mora biti statički \textit{kompajliran}. Kako bi to postigli otvorite datoteku:
\begin{verbatim}
# vim /etc/portage/package.use/qemu
\end{verbatim}

\bigskip\noindent te unesite:
\begin{verbatim}
app-emulation/qemu static-user -plugins
\end{verbatim}

\bigskip\noindent Sada \textit{buildajte} alat:
\begin{verbatim}
# emerge app-emulation/qemu
\end{verbatim}

\section{Konfiguracija}
Nakon instalacije potrebno je kreirati binarni paket za \verb|QEMU| te pripremiti \textit{host} sustav za \textit{aarch64} emulaciju:
\begin{verbatim}
# quickpkg app-emulation/qemu
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
# echo ':aarch64:M::\x7fELF\x02\x01\x01\x00\x00\x00\x00\x00\x00\x00\x00\x00
\x02\x00\xb7\x00:\xff\xff\xff\xff\xff\xff\xff\xfc\xff\xff\xff\xff\xff\xff\xff
\xff\xfe\xff\xff\xff:/usr/bin/qemu-aarch64:' > /proc/sys/fs/binfmt_misc/register
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
# /etc/init.d/binfmt restart
# /etc/init.d/qemu-binfmt restart
\end{verbatim}
Na kraju potrebno je instalirati binarni paket :
\begin{verbatim}
# ROOT=/usr/aarch64-unknown-linux-gnu/ emerge
    --usepkgonly --oneshot --nodeps qemu
\end{verbatim}

\chapter{Linux jezgra}
\section{Konfiguracija}
U ovom koraku ćemo prilagoditi \textit{Linux} jezgru našim potrebama. Za početak ćemo preuzeti izvorni kod:
\begin{verbatim}
# cd /rpi
# git clone -b rpi-5.9.y --depth=1 https://github.com/raspberrypi/linux
# cd linux
\end{verbatim}

\bigskip\noindent Možemo koristiti \verb|bcmrpi3_defconfig| konfiguraciju, ali ona uključuje puno nepotrebnih stvari i modula koje nećemo koristiti u projektu, a neke opcije su generički odabrane.

\bigskip\noindent U \textit{git} direktoriju projekta se nalazi \verb|kernel_config| datoteka optimizirana za \textit{Raspberry Pi}. Nije navedeno koje su opcije odabrane, koje isključene i koje su promijenjene jer bi to zauzimalo preko 15 stranica u dokumentu. Datoteku je potrebno kopirati:
\begin{verbatim}
# cp -v /rpi/rpijukebox/kernel_config /rpi/linux/.config
\end{verbatim}
te možemo nastaviti s instalacijom.

\section{Kompilacija}
Nakon završetka konfiguriranja, potrebno je \textit{buildati} jezgru.
\begin{verbatim}
# ARCH=arm64 CROSS_COMPILE=aarch64-unknown-linux-gnu-
    make Image dtbs modules -j$(nproc --all)
\end{verbatim}

\section{Kopiranje datoteka}
Za \textit{bootanje} je potrebno kopirati jezgru i \textit{device tree} datoteke:
\begin{verbatim}
# cp -v /rpi/linux/arch/arm64/boot/Image
    /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/boot/kernel8.img

# cp -v /rpi/linux/arch/arm64/boot/dts/broadcom/bcm2710-rpi-3-b.dtb
    /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/boot

# cp -v /rpi/linux/arch/arm64/boot/dts/overlays/*.dtb*
    /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/boot/overlays
\end{verbatim}

\bigskip\noindent te \textit{firmware} koji smo preuzeli:
\begin{verbatim}
# cp -v /rpi/firmware/boot/bootcode.bin /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/boot
# cp -v /rpi/firmware/boot/*.elf /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/boot
# cp -v /rpi/firmware/boot/*.dat /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/boot
\end{verbatim}

\newpage\noindent\textit{Raspberry Pi} koristi konfiguracijsku datoteku umjesto \textit{BIOS}-a. Parametri konfiguracije sustava, koji bi se uređivali i spremali u \textit{BIOS}-u, spremaju se u tekstualnu datoteku \verb|config.txt|.

\smallskip\noindent Otvorite datoteku \verb|/usr/aarch64-unknown-linux-gnu/boot/config.txt| i unesite slijedeće opcije:
\begin{verbatim}
disable_overscan=1
dtparam=audio=on
dtparam=spi=on
dtoverlay=pi3-miniuart-bt
enable_uart0=1

start_x=0
gpu_mem=64
total_mem=1024
disable_audio_dither=1
kernel=kernel8.img

arm_freq=1000
core_freq=500
sdram_freq=475

arm_freq_min=500
core_freq_min=200
sdram_freq_min=400

arm_64bit=1
\end{verbatim}

\bigskip\noindent Kako bi \textit{Raspberry Pi} mogao montirati \textit{root} particiju treba kreirati datoteku \verb|/usr/aarch64-unknown-linux-gnu/boot/cmdline.txt| i u nju zapisati:
\begin{verbatim}
dwc_otg.lpm_enable=0 console=tty1 root=/dev/mmcblk0p2 rootfstype=f2fs rootwait
\end{verbatim}

\chapter{Priprema sustava}
U ovom koraku ćemo \textit{buildati} sustav u direktorij \verb|/usr/aarch64-unknown-linux-gnu|. Kasnije, kada sve bude gotovo, kopirat ćemo samo potrebne programe za rad.

\section{make.conf}
Datoteka \verb|make.conf| je jedna od najvažnijih datoteka \textit{Gentoo} sustava za rad s upraviteljem paketa. U njoj ćemo definirati arhitekturu i GCC \textit{flagove}. Otvorite ju:
\begin{verbatim}
# vim /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/etc/portage/make.conf
\end{verbatim}
i prepišite postojeću konfiguraciju sa slijedećom:
\begin{verbatim}
CHOST=aarch64-unknown-linux-gnu
CBUILD=x86_64-pc-linux-gnu
HOSTCC=${CBUILD}-gcc

ROOT=/usr/${CHOST}/

ACCEPT_KEYWORDS="~arm ~arm64"
USE="arm64 -pam minimal -man -doc"

COMMON_FLAGS="-march=armv8-a -mcpu=cortex-a53
    -mtune=cortex-a53 -fomit-frame-pointer -Os -pipe"

CFLAGS="${COMMON_FLAGS}"
CXXFLAGS="${COMMON_FLAGS}"
FCFLAGS="${COMMON_FLAGS}"
FFLAGS="${COMMON_FLAGS}"
MAKEOPTS="-j2"

CPU_FLAGS="edsp neon thumb vfp vfpv3 vfpv4 vfp-d32
    aes sha1 sha2 crc32 v4 v5 v6 v7 v8 thumb2"

CPU_FLAGS_ARM="${CPU_FLAGS}"
CPU_FLAGS_ARM64="${CPU_FLAGS}"

FEATURES="-collision-protect sandbox buildpkg noman noinfo nodoc"
PKGDIR=${ROOT}packages/
PORTAGE_TMPDIR=${ROOT}tmp/

PKG_CONFIG_PATH=${ROOT}usr/lib/pkgconfig
\end{verbatim}

\section{Inicijalizacija \textit{cross compilera}}
\begin{verbatim}
# emerge-wrapper --target aarch64-unknown-linux-gnu --init
\end{verbatim}

\section{Profil}
Profil na \textit{Gentoo Linuxu} postavlja određene \textit{USE} zastavice koje su preporučene ovisno o odabranom profilu. U našem slučaju:
\begin{verbatim}
# ARCH=arm64 PORTAGE_CONFIGROOT=/usr/aarch64-unknown-linux-gnu
    eselect profile set default/linux/arm64/17.0
\end{verbatim}

\section{Kopiranje izvornog koda jezgre}
Izvorni kod jezgre je potreban za neke programe kako bi se uspješno \textit{buildali}.
\begin{verbatim}
# mkdir -p /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/usr/src
# cp -rv /rpi/linux /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/usr/src/
\end{verbatim}

\section{Buildanje sustava}
U ovom koraku ćemo ažurirati sustav te  \textit{buildati} potrebne programe.
\begin{verbatim}
# aarch64-unknown-linux-gnu-emerge -uvbDN --keep-going @system
# aarch64-unknown-linux-gnu-emerge -uvbDN --keep-going @world
# aarch64-unknown-linux-gnu-emerge -uvbDN --keep-going vim dhcpcd
\end{verbatim}
Za sada zanemarite pakete koji se ne uspiju \textit{buildati}. Njih ćemo \textit{buildati} nakon \textit{bootanja}. Ne daju se svi \textit{cross compile}-ati, a neki krivo otkriju svojstva sustava.

\section{\textit{chroot}}
U datoteci \verb|/usr/aarch64-unknown-linux-gnu/etc/portage/make.conf| promijenite \verb|ROOT=/usr/${CHOST}| u \verb|ROOT=/| . Unesite slijedeće za odabir pripadajućeg profila:
\begin{verbatim}
# mkdir -p /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/var/db/repos/gentoo
# cp -rv /var/db/repos/gentoo/* /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/var/db/repos/gentoo/
# cd /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/etc/portage
# ln -s ../../var/db/repos/gentoo/profiles/default/linux/arm64/17.0 make.profile
\end{verbatim}
Montirajte potrebne direktorije i kopirajte \verb|QEMU| \textit{binary}:
\begin{verbatim}
# cd /usr/aarch64-unknown-linux-gnu
# mkdir -p {proc,dev,dev/pts,sys}
# mount --bind /proc proc
# mount --bind /sys sys
# mount --bind /dev dev
# mount --bind /dev/pts dev/pts
# ROOT=/usr/aarch64-unknown-linux-gnu emerge --usepkgonly --oneshot --nodeps qemu
\end{verbatim}
Nakon svega \verb|chroot|:
\begin{verbatim}
# chroot . /bin/bash --login
\end{verbatim}
Kada smo se prebacili, nastavit ćemo instaliranje potrebnih paketa, zanemarujući programe koji se odbijaju \textit{buildati}:
\begingroup
\fontsize{10pt}{15pt}\selectfont
\begin{verbatim}
(chroot) # env FEATURES="-pid-sandbox -network-sandbox" emerge -uvbDN --keep-going @system
(chroot) # env FEATURES="-pid-sandbox -network-sandbox" emerge -uvbDN --keep-going @world
(chroot) # exit
\end{verbatim}
\endgroup\noindent


\chapter{\textit{distcc}}
\verb|distcc| je jedan vrlo koristan alat. Služi za raspodjelu poslova \textit{kompajliranja} na računala u mreži. On će nam olakšati instalaciju programa koji se odbijaju \textit{cross kompajlirati}. Prije nego što počnemo koristiti \verb|distcc| potvrdite da su verzije alata \verb|gcc| i \verb|binutils| jednake i na \textit{Raspberry}-u i na \textit{host} računalu.
\bigskip
\begin{verbatim}
# emerge -v sys-devel/distcc
# aarch64-unknown-linux-gnu-emerge -v sys-libs/binutils-libs
# CFLAGS="-Os -pipe" aarch64-unknown-linux-gnu-emerge -v sys-devel/distcc
\end{verbatim}
U datoteci \verb|/etc/conf.d/distccd| na vašem računalu prepišite varijablu \verb|DISTCCD_OPTS| sa slijedećim vrijednostima:
\begin{verbatim}
DISTCCD_OPTS="--port 3632 -N 1 --allow-private --log-file
    /tmp/distccd.log --allow <HOST IP> --allow <RASPBERRY IP>"
\end{verbatim}
te upišite:
\begin{verbatim}
# distcc-config --set-hosts "<HOST IP> <RASPBERRY IP>"
\end{verbatim}
Zamijenite \verb|<HOST IP>| i \verb|<RASPBERRY IP>| sa IP adresama vašeg računala i \textit{Raspberry Pi}-a. Isto učinite i za \verb|/usr/aarch64-unknown-linux-gnu/etc/conf.d/distccd| te pokrenite \verb|distcc| \textit{daemon}:
\begin{verbatim}
# /etc/init.d/distccd start
\end{verbatim}
U datoteku \verb|/etc/portage/make.conf| dodajte slijedeće:
\begin{verbatim}
MAKEOPTS="-jN -lM"
FEATURES="distcc"
\end{verbatim}
gdje je M = broj jezgri \textit{target} računala, a N = 2 * (broj jezgri host računala + M) + 1. Npr. ako vaše računalo ima 8 jezgri (zajedno s \textit{threadovima}) tada bi to izgledalo ovako: M = 4, N = 2 * (8 + 4) + 1 = 25
\begin{verbatim}
MAKEOPTS="-j25 -l4"
\end{verbatim}

\chapter{Boot privremenog sustava}
\section{root lozinka}
Prije samog \textit{bootanja} treba promijeniti lozinku \verb|root| korisnika. Kako bi to učinili treba unijeti slijedeći \textit{hash} nakon prve dvotočke, umjesto znaka zvjezdice (*), u datoteku \verb|/usr/aarch64-unknown-linux-gnu/etc/shadow|:
\begingroup
\fontsize{9pt}{15pt}\selectfont
\begin{verbatim}
$6$xxPVR/Td5iP$/7Asdgq0ux2sgNkklnndcG4g3493kUYfrrdenBXjxBxEsoLneJpDAwOyX/kkpFB4pU5dlhHEyN0SK4eh/WpmO0
\end{verbatim}
\endgroup\noindent
Lozinka je \verb|raspberry|

\section{Promjena make.conf}
U datoteku \verb|/usr/aarch64-unknown-linux-gnu/etc/portage/make.conf| treba dodati:
\begin{verbatim}
MAKEOPTS="-jN -lM"
FEATURES="distcc"
\end{verbatim}

\section{Promjena \textit{inittab}}
U datoteci \verb|/usr/aarch64-unknown-linux-gnu/etc/inittab| treba zakomentirati zadnju liniju (dodavanjem znaka \#):
\begin{verbatim}
# f0:12345:respawn:/sbin/agetty 9600 ttyAMA0 vt100
\end{verbatim}

\section{Kopiranje sustava na SD karticu}
\begin{verbatim}
# rsync -av /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/boot/* /mnt/gentoo/boot
# rsync -av --exclude 'boot/*' /usr/aarch64-unknown-linux-gnu/ /mnt/gentoo/sysroot
# sync && umount /dev/sda{1,2}
\end{verbatim}

\section{Nakon bootanja}
Kada smo kopirali sustav ubacite SD karticu u \textit{Raspberry Pi} te ga uključite u struju. Kada se sve upali, logirajte se sa korisnikom \verb|root| i lozinkom \verb|raspberry|. Prvo ćemo postaviti internet. Otvorite datoteku \verb|/etc/conf.d/net| i unesite:
\begin{verbatim}
config_eth0="<RASPBERRY IP>/24"
routes_eth0="default via <DEFAULT GATEWAY>"
\end{verbatim}
Poslije toga unesite:
\begin{verbatim}
# ln -s /etc/init.d/net.lo /etc/init.d/net.eth0
# rc-update add net.eth0 default
# /etc/init.d/net.eth0 start
\end{verbatim}
Slijedeće, trebamo definirati \verb|USE| zastavice za \verb|PHP| i \verb|mpd|:
\begin{verbatim}
# mkdir -p /etc/portage/package.use
\end{verbatim}
\begingroup
\fontsize{12pt}{15pt}\selectfont
\begin{verbatim}
# echo "app-eselect/eselect-php apache2" > /etc/portage/package.use/php
# echo "dev-lang/php apache2 webm gb" >> /etc/portage/package.use/php
# echo "dev-python/pillow jpeg2k" >> /etc/portage/package.use/pillow

# echo "net-wireless/hostapd -crda -ipv6
     -suiteb -wps" >> /etc/portage/package.use/hostapd

# echo "media-sound/mpd alsa curl fifo flac icu id3tag inotify libsoxr
     network opus pipe unicode vorbis" >> /etc/portage/package.use/mpd
\end{verbatim}
\endgroup
Prije instalacije potrebnih programa ponovite postupak za \verb|distcc|.
\begin{verbatim}
# emerge -uvbDN @system @world
# emerge -uvbDN dev-lang/php sys-apps/sudo sys-apps/iproute2
# emerge -uvbDN dev-python/pip dev-python/pillow
# emerge -uvbDN media-sound/alsa-utils media-libs/alsa-lib media-sound/mpd
# emerge -uvbDN net-wireless/dnsmasq net-wireless/hostapd net-ftp/vsftpd
\end{verbatim}
Ako prilikom instalacije \textit{portage} izbacuje \textit{error:} \verb|"warning: distcc requested but no| \verb|masquerade dir can be found"| treba reinstalirati \verb|distcc|:
\begin{verbatim}
# emerge -vk distcc
\end{verbatim}

\chapter{Kreiranje sustava}
Nakon \textit{buildanja} programa sada ćemo instalirati samo potrebne programe u direktorij sustava:
\begin{verbatim}
# mkdir /SYSROOT
# ROOT=/SYSROOT emerge --usepkgonly
    sys-apps/baselayout sys-apps/openrc sys-apps/kbd sys-apps/shadow
    sys-apps/net-tools sys-apps/coreutils sys-apps/findutils
    sys-apps/sudo sys-apps/iproute2
    sys-libs/glibc sys-fs/eudev sys-process/psmisc sys-process/procps
    sys-devel/gcc sys-devel/binutils
    net-misc/iputils net-misc/wget net-misc/curl
    net-misc/ntp net-misc/dhcpcd
    dev-lang/php dev-python/pip dev-python/pillow
    app-shells/bash media-sound/alsa-utils
    media-libs/alsa-lib media-sound/mpd
    net-wireless/dnsmasq net-wireless/hostapd net-ftp/vsftpd
\end{verbatim}

\section{Razne postavke}
Postavljanje vremenske zone:
\begin{verbatim}
# echo "Europe/Zagreb" > /SYSROOT/etc/timezone
# ROOT=/SYSROOT emerge --usepkgonly timezone-data
\end{verbatim}
\bigskip\noindent U datoteku \verb|/SYSROOT/etc/fstab| treba dodati slijedeće:
\begin{verbatim}
/dev/mmcblk0p2     /             f2fs     defaults,noatime    0 0
/dev/mmcblk0p3     /mpd/music    btrfs    defaults,noatime    0 0
\end{verbatim}
\newpage
\noindent Postavljanje \textit{hostname}-a:
\begin{verbatim}
# echo 'hostname="rpijukebox"' > /SYSROOT/etc/conf.d/hostname
\end{verbatim}
U varijablu \verb|APACHE2_OPTS| u datoteci \verb|/SYSROOT/etc/conf.d/apache2| treba na kraj dodati: "\verb|-D PHP|". U datoteci \verb|/SYSROOT/etc/apache2/vhosts.d/default_vhost.include| treba promijeniti slijedeće varijable:
\begin{verbatim}
DocumentRoot "/mpd"
<Directory "/mpd">
\end{verbatim}
Kopirajte slijedeće datoteke:
\begin{verbatim}
# cp -rv /etc/resolv.conf /SYSROOT/etc/resolv.conf
# cp -rv /etc/group /SYSROOT/etc/group
# cp -rv /etc/passwd /SYSROOT/etc/passwd
# cp -rv /etc/shadow /SYSROOT/etc/shadow
\end{verbatim}
U datoteci \verb|/etc/conf.d/keymaps| promijenite \verb|keymap| varijablu u \verb|keymap="croat"|. Zadnji korak, u \textit{chroot} ćemo postaviti tipkovnicu, lokalizaciju, \textit{Python} biblioteke, internet i servise:
\begin{verbatim}
# mkdir -p /SYSROOT/{dev,dev/pts,proc,sys}
# mount --bind /dev/pts /SYSROOT/dev/pts
# mount --bind /dev /SYSROOT/dev
# mount --bind /proc /SYSROOT/proc
# mount --bind /run /SYSROOT/run
# chroot /SYSROOT /bin/bash
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
(chroot) # echo "hr_HR.UTF-8 UTF-8" > /etc/locale.gen
(chroot) # locale-gen
(chroot) # eselect locale set hr_HR.utf8

(chroot) # echo 'config_eth0="dhcp"' > /etc/conf.d/net
(chroot) # ln -s /etc/init.d/net.lo /etc/init.d/net.eth0

(chroot) # rc-update del binfmt boot
(chroot) # rc-update del fsck boot
(chroot) # rc-update del hwclock boot
(chroot) # rc-update del modules boot
(chroot) # rc-update del swap boot
(chroot) # rc-update del netmount default

(chroot) # rc-update add alsasound default
(chroot) # rc-update add swclock default
(chroot) # rc-update add dnsmasq default

(chroot) # pip install wheel --user
(chroot) # CFLAGS="-fcommon" pip install RPi.GPIO --user
(chroot) # pip install adafruit-circuitpython-ssd1306 --user
\end{verbatim}

\section{\textit{mpd}}
\verb|Music Player Daemon| je program koji ćemo koristiti za reprodukciju glazbe. Kao što mu i samo ime kaže, program se izvodi u pozadini (\verb|daemon|) i radi na principu server-klijent. Upravlja se preko TCP protokola. Za početak je potrebno kreirati direktorij \verb|music| gdje će glazba biti spremljena:
\begin{verbatim}
(chroot) # mkdir -p /mpd/{music,playlists}
(chroot) # chown -R mpd:audio /mpd
(chroot) # chmod -R 755 /mpd
\end{verbatim}

\bigskip\noindent U datoteci \verb|/etc/mpd.conf| promijenite slijedeće varijable:
\begin{verbatim}
music_directory                "/mpd/music"
playlist_directory             "/mpd/playlists"
\end{verbatim}

\bigskip\noindent Na kraj datoteke treba još dodati:
\begin{verbatim}
audio_output {
        type             "alsa"
        name             "default"
        mixer_type       "software"
        format           "48000:16:2"
        device           "default:CARD=Device"
        auto_resample    "no"
}

audio_output {
        type  "fifo"
        name  "mpdFIFO"
        path  "/tmp/mpd.fifo"
        enabled  "yes"
}
\end{verbatim}
U datoteku \verb|/etc/asound.conf| je potrebno dodati slijedeće:
\begin{verbatim}
defaults.pcm.card 4
defaults.ctl.card 4
\end{verbatim}

\section{\textit{sudo}}
Dodat ćemo posebnog korisnika koji će služiti za izvršavanje naredbe koja zahtijeva \verb|root| dopuštenja. Sa \verb|sudo| ćemo omogućiti izvršavanje naredbe bez upita za lozinku. Prvo treba dodati korisnika:
\begin{verbatim}
(chroot) # useradd -m admin
\end{verbatim}
a zatim u datoteku \verb|/etc/sudoers| dodati slijedeće:
\begin{verbatim}
admin ALL=(ALL) NOPASSWD: /sbin/init 0
apache ALL=(admin) NOPASSWD: ALL
\end{verbatim}
te ponovite instalaciju \textit{Python} biblioteka za korisnika:
\begin{verbatim}
(chroot) # sudo -i -u admin
(chroot) (sudo) # pip install wheel --user
(chroot) (sudo) # CFLAGS="-fcommon" pip install RPi.GPIO --user
(chroot) (sudo) # pip install adafruit-circuitpython-ssd1306 --user
(chroot) (sudo) # exit
\end{verbatim}

\newpage\section{\textit{udev}}
Kako bi dodani korisnik mogao pristupiti \textit{GPIO} pinovima potrebno je kreirati dodatne grupe i \verb|udev| pravilo:
\begin{verbatim}
(chroot) # groupadd spi
(chroot) # groupadd i2c
(chroot) # groupadd gpio
(chroot) # usermod -a -G input,spi,i2c,gpio,dialout,audio admin
\end{verbatim}
Kreirajte datoteku \verb|/etc/udev/rules.d/99-com.rules| i unesite slijedeće:
\begingroup
\fontsize{10pt}{11pt}\selectfont
\begin{verbatim}
SUBSYSTEM=="input", GROUP="input", MODE="0660"
SUBSYSTEM=="i2c-dev", GROUP="i2c", MODE="0660"
SUBSYSTEM=="spidev", GROUP="spi", MODE="0660"
SUBSYSTEM=="bcm2835-gpiomem", GROUP="gpio", MODE="0660"

SUBSYSTEM=="gpio*", PROGRAM="/bin/sh -c '\
        chown -R root:gpio /sys/class/gpio && chmod -R 770 /sys/class/gpio;\
        chown -R root:gpio /sys/devices/virtual/gpio && chmod -R 770 /sys/devices/virtual/gpio;\
        chown -R root:gpio /sys$devpath && chmod -R 770 /sys$devpath\
'"

KERNEL=="ttyAMA[01]", GROUP="dialout", PROGRAM="/bin/sh -c '\
        ALIASES=/proc/device-tree/aliases; \
        if cmp -s $ALIASES/uart0 $ALIASES/serial0; then \
                echo 0;\
        elif cmp -s $ALIASES/uart0 $ALIASES/serial1; then \
                echo 1; \
        else \
                exit 1; \
        fi\
'", SYMLINK+="serial%c"

KERNEL=="ttyS0", GROUP="dialout", PROGRAM="/bin/sh -c '\
        ALIASES=/proc/device-tree/aliases; \
        if cmp -s $ALIASES/uart1 $ALIASES/serial0; then \
                echo 0; \
        elif cmp -s $ALIASES/uart1 $ALIASES/serial1; then \
                echo 1; \
        else \
                exit 1; \
        fi \
'", SYMLINK+="serial%c"
\end{verbatim}
\endgroup
\newpage
\section{\textit{access point}}
U datoteku \verb|/etc/conf.d/net| na kraj treba dodati:
\begin{verbatim}
modules_wlan0="!iwconfig !wpa_supplicant !iw"
config_wlan0="192.168.4.1/24"
\end{verbatim}
U datoteku \verb|/etc/dhcpcd.conf| na kraj treba dodati:
\begin{verbatim}
interface wlan0
        static ip_address=192.168.4.1/24
        nohook wpa_supplicant
\end{verbatim}
U datoteku \verb|/etc/dnsmasq.conf| na kraj treba dodati:
\begin{verbatim}
interface=wlan0
dhcp-range=192.168.4.2,192.168.4.20,255.255.255.0,24h
domain=wlan
address=/rpi.jukebox/192.168.4.1
\end{verbatim}
Na kraju unesite slijedeće:
\begin{verbatim}
(chroot) # ln -s net.lo /etc/init.d/net.wlan0
(chroot) # rc-update add net.wlan0 default
\end{verbatim}

\section{ftp}
\begin{verbatim}
(chroot) # gpasswd -a ftp apache
(chroot) # gpasswd -a apache ftp
(chroot) # gpasswd -a mpd ftp
\end{verbatim}
U datoteku \verb|/etc/vsftpd/vsftpd.conf| na kraj treba dodati:
\begin{verbatim}
listen=YES
local_enable=YES
anonymous_enable=YES
anon_upload_enable=YES
write_enable=YES
anon_mkdir_write_enable=YES
allow_writable_chroot=YES
chroot_local_user=YES
anon_root=/mpd/music
anon_other_write_enable=YES
anon_root=/mpd/music
\end{verbatim}

\bigskip\bigskip\noindent
Kada je završeno ugasite \textit{Raspberry Pi} i ubacite SD karticu natrag u računalo za posljednje korake.
\begin{verbatim}
(chroot) # exit
# /sbin/init 0
\end{verbatim}

\chapter{Instalacija sustava}

\section{Kreiranje arhive sustava}
Montirat ćemo SD karticu i stvoriti sliku sustava koju ćemo kopirati kasnije nakon particioniranja.
\begin{verbatim}
# mount /dev/sda2 /mnt/gentoo/sysroot
# cd /mnt/gentoo/sysroot/SYSROOT
# tar --acls --xattrs -cvpf - . | xz -4e > /rpi/sysroot.tar.xz
# umount /dev/sda2
\end{verbatim}

\section{Ponovno particioniranje}
\noindent Obrisat ćemo particiju sustava i kreirat ćemo 2 nove particije.  Prva (\textit{boot}) particija može ostati. Kreirat ćemo dvije nove. Prva će biti F2FS i ona će zauzimati 1.2GB, ovisno o veličini sustava kojega smo prethodno kopirali. Zadnja particija će biti BTRFS i na njoj će se nalaziti glazba. Ona zauzima sav preostali prostor.
\smallskip
\begin{center}
\includegraphics[width=11cm]{gparted2.png}
\end{center}
\smallskip

 \section{Kopiranje sustava}
 Sve što preostaje je kopirati sustav i par datoteka.
\begin{verbatim}
# mount /dev/sda2 /mn/gentoo/sysroot
\end{verbatim}
\begingroup
\fontsize{10pt}{11pt}\selectfont
\begin{verbatim}
# tar xvpf /rpi/sysroot.tar.xz --xattrs-include='*.*' --numeric-owner -C /mnt/gentoo/sysroot/
\end{verbatim}
\endgroup
\begin{verbatim}
# cp -rv /rpi/rpijukebox/startup/* /mnt/gentoo/sysroot/etc/local.d/
# chmod +x /mnt/gentoo/sysroot/etc/local.d/startup.start
# chmod +x /mnt/gentoo/sysroot/etc/local.d/oled.py
# chmod +x /mnt/gentoo/sysroot/etc/local.d/button.py
# cp -rv /rpi/rpijukebox/server/* /mnt/gentoo/sysroot/mpd/
# mount /dev/sda3 /mnt/gentoo/sysroot/mpd/music
\end{verbatim}
U direktorij \verb|/mnt/gentoo/sysroot/mpd/music| kopirajte glazbu i vaš Jukebox je spreman za rad.

\chapter{Korištenje web sučelja}
\section{Povezivanje}
Na web sučelje se povezuje preko internet preglednika. Na LED zaslonu će se ispisati lokalna IP adresa koju je potrebno unijeti u preglednik.

\section{Upravljanje}
Sučelje je podijeljeno na tri dijela:
\begin{itemize}
\item ``status'' - U statusu se prikazuje slika albuma, informacije o pjesmi koja se izvodi te gumbi za upravljanje glazbom (pauziraj, smanji, premotaj, itd...).
\item ``files'' - Na lijevoj strani se nalaze datoteke unutar definiranog \verb|mpd music| direktorija. Datoteke su raspoređene u slijedeću hijerarhiju: \newline\noindent\verb|Izvođač -> Albumi -> Pjesme albuma|. Otvaranjem web sučelja prvo su prikazani izvođači. Odabirom izvođača izlistati će se albumi toga izvođača, a odabirom albuma pjesme sa toga albuma. Odabirom na kvačicu sa strane odabrat će se sve pjesme pod tim direktorijem.
\item ``queue'' - Desna strana služi za pregled dodanih pjesama za izvođenje (\textit{playlist}). Pjesme se izvode redom. Odabirom pjesme unutar liste preskaču se ostale te izvođenje kreće od odabrane. Odabirom na ikonu \verb|X| sa strane odabrana pjesma se uklanja iz liste.
\end{itemize}

\newpage
\section{Kopiranje glazbe}
Glazbu je moguće dodati na dva načina.

\bigskip\noindent Prvi način zahtijeva ubacivanje SD kartice u računalo, montiranje \verb|brtfs| particije te kopiranje glazbe. Kopirana glazba mora poštovati slijedeću hijerarhiju: \verb|Izvođač -> Albumi -> Pjesme albuma|, npr.
\newline\noindent\verb|(direktorij) Izvođač_A -> (direktorij) Album_B -> (datoteka) Pjesma_C.flac|.
Slika albuma nalazi se unutar direktorija albuma, mora biti imena \verb|folder| i sa ekstenzijom \verb|jpg|.

\bigskip\noindent Drugi način zahtijeva \verb|FTP| klijent (npr. \verb|Filezilla|), nije potrebno montiranje SD kartice. Ovdje se dodaju SAMO DATOTEKE BEZ DIREKTORIJA. Nije važan ni redoslijed ni naziv, ali za prikaz slike albuma datoteke moraju biti točno označene (\textit{tagirane}). Slika albuma mora biti u formatu ``\verb|ARTIST - ALBUM.jpg|''.

\chapter{Shema spajanja}
\smallskip
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{fritzing.png}
\end{center}
\smallskip

\chapter{Završeni projekt}
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{final1.jpg}
\includegraphics[width=6cm]{final2.jpg}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{final3.jpg}
\includegraphics[width=6cm]{final4.jpg}
\end{center}

\chapter{Izvori}
[1] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Raspberry_Pi_3_64_bit_Install}

\bigskip
\noindent [2] \url{https://www.raspberrypi.org/documentation/configuration/config-txt/}

\bigskip
\noindent [3] \url{https://www.raspberrypi.org/documentation/linux/kernel/building.md}

\bigskip
\noindent [4] \url{https://cqlug.linux.org.au/node/19}

\bigskip
\noindent [5] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Embedded_Handbook/General/Compiling_with_qemu_user_chroot}

\bigskip
\noindent [6] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Handbook:AMD64/Full/Installation}

\bigskip
\noindent [7] \url{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/ARM-Options.html}

\bigskip
\noindent [8] \url{https://github.com/sakaki-/gentoo-on-rpi-64bit}

\bigskip
\noindent [9] \url{https://elinux.org/RPi_SD_cards/}

\bigskip
\noindent [10] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Handbook:X86/Full/Networking}

\bigskip
\noindent [11] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Custom_ebuild_repository}

\bigskip
\noindent [12] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Cross_build_environment}

\bigskip
\noindent [13] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Embedded_Handbook}

\bigskip
\noindent [14] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Distcc}

\bigskip
\noindent [15] \url{https://www.musicpd.org/}

\bigskip
\noindent [16] \url{https://wiki.archlinux.org/index.php/Music_Player_Daemon}

\bigskip
\noindent [17] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/MPD}

\bigskip
\noindent [18] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Make.conf}

\bigskip
\noindent [19] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Kernel}

\bigskip
\noindent [20] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Portage}

\bigskip
\noindent [21] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Binary_package_guide}

\bigskip
\noindent [22] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/PHP}

\bigskip
\noindent [23] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Apache}

\bigskip
\noindent [24] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Sudo}

\bigskip
\noindent [25] \url{https://github.com/adafruit/Fritzing-Library}

\bigskip
\noindent [26] \url{https://www.raspberrypi.org/documentation/configuration/wireless/access-point-routed.md}

\bigskip
\noindent [27] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Hostapd}

\bigskip
\noindent [28] \url{https://wiki.gentoo.org/wiki/Vsftpd}
\end{document}
